%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=0.7cm]{geometry}

\usepackage{booktabs}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Produit scalaire\\Corrigé}
\date{}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no6 --- Blanc}

\usetikzlibrary{quotes}
\usetikzlibrary{angles}
\usetikzlibrary{intersections}

\setlength{\parindent}{0pt}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Calcul de longueur]~
	\begin{em}
  Pour installer un câble entre une tour $T$ et un pylône $P$, on aimerait connaitre la distance qui les sépare. Malheureusement, le terrain accidenté entre eux rend une mesure directe difficile.

	\begin{multicols}{2}
  En revanche, on a pu mesurer la distance de ces deux objets par rapport à un sapin $S$ situé un peu plus loin, ainsi que l'angle formé par ces trois objets. Ces mesures sont schématisées dans le graphique suivant (qui n'est pas à l'échelle). Toutes les longueurs sont données en hectomètres.

		\columnbreak

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.7]
      \draw (0, 0) node[below left]{S}
      -- ({4/tan(60)}, 4) node[above]{T} node[midway, above left]{4}
      -- ++(3, -4) node[below right]{P} node[midway, above right]{?}
      -- cycle node[midway, below]{5};
      \draw (1, 0) arc (0:60:1) node[midway, above right]{60°};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
	\end{multicols}

  Calculer une approximation de la longueur $TP$ au mètre près.
	\end{em}
	On applique le théorème d'Al Kashi.
	\begin{align*}
		TP^2&=TS^2+PS^2-2\times TS\times PS\times \cos\widehat{TSP}\\
		&=4^2+5^2-2\times4\times5\times\cos60\\
		&=21
	\end{align*}
	Donc $TP=\sqrt{21}\approx 4,58$, soit \SI{4,58}{hm}.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Calcul d'angle]~
	\begin{em}
		\begin{multicols}{2}
  On considère la figure suivante, où $ABCD$ est un rectangle, $K$ est le milieu de $[AB]$, et $AI=AJ=1$. Toutes les longueurs sont données en centimètres.

  Le but de l'exercice est de déterminer une mesure de l'angle $\theta$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick]
      \coordinate (A) at (0, 0);
      \coordinate (B) at (4, 0);
      \coordinate (C) at (4, 3);
      \coordinate (D) at (0, 3);
      \coordinate (K) at (2, 0);
      \draw 
      (A) node[below left]{$A$} -- 
      (B) node[below right]{$B$} -- 
      (C) node[above right]{$C$} node[right, midway]{3}-- 
      (D) node[above left]{$D$} node[above, midway]{4} -- cycle;
      \draw (A) -- (K) node[below]{$K$};
      \draw[name path=A--C] (A) -- (C);
      \draw[name path=D--K] (D) -- (K);

      \draw (1, 0) node{$\bullet$} node[below]{$I$};
      \draw (0, 1) node{$\bullet$} node[left]{$J$};

      \path [name intersections={of=D--K and A--C,by=E}];
      \draw pic ["$\theta$", draw, red, angle radius=.8cm, angle eccentricity=1.2] {angle=K--E--C};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
		\end{multicols}
	\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
	      \item \emph{Calculer la longueur des segments $[AC]$ et $[DK]$.}
		      En appliquant le théorème de Pythagore dans le triangle $ABC$, rectangle en $B$, on obtient $AC^2=AB^2+BC^2=25$, donc $AC=5$. De même pour $DK$, dans le triangle $ADK$ rectangle en $K$, on obtient $DK^2=13$, soit $DK=\sqrt{13}$.
	      \item \emph{En déduire que $\vecteur{AC}.\vecteur{DK}=5\sqrt{13}\cos\theta$.}
		      On a :
		      \begin{align*}
			      \vecteur{AC}.\vecteur{DK}&=AC\times DK\times \cos\left(\vecteur{AC};\vecteur{DK}\right)\\
			      &=5\times\sqrt{13}\times\cos\theta
		      \end{align*}
      \end{enumerate}
    \item  \emph{On se place dans le repère orthonormé $(A, I, J)$. Donner, sans justifier, les coordonnées des vecteurs $\vecteur{AC}$ et $\vecteur{DK}$, puis en déduire que $\vecteur{AC}.\vecteur{DK}=-1$.}
	    Les coordonnées sont $\vecteur{AC}\coord{4}{3}$ et $\vecteur{DK}\coord{2}{-3}$, donc le produit scalaire est :
		  $ \vecteur{AC}.\vecteur{DK}=4\times2+3\times(-3)=8-9=-1$.
    \item \emph{En déduire une valeur approchée au dixième de degré de $\theta$.}
	    D'une part, $\vecteur{AC}.\vecteur{DK}=5\sqrt{13}\cos\theta$ ; d'autre part, $\vecteur{AC}.\vecteur{DK}=-1$. Donc :
		  \begin{align*}
			  5\sqrt{13}\cos\theta &= -1\\
			  \cos\theta&=-\frac{1}{5\sqrt{13}}\\
			  \theta&=\operatorname{arccos}\left(-\frac{1}{5\sqrt{13}}\right)\\
			  \theta&\approx 93,2
		  \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Calcul]
	\begin{em}
  Étant donné trois vecteurs $\vecteur{u}$, $\vecteur{v}$ et $\vecteur{w}$, on donne :
  \begin{enumerate*}[(i)]
  \item $\norme{\vecteur{u}}=1$
  \item $\norme{\vecteur{v}}=3$
  \item $\vecteur{u}.\vecteur{v}=2$
  \item $\vecteur{u}.\vecteur{w}=-1$
  \end{enumerate*}
\end{em}

  \begin{enumerate}
	  \item \emph{Calculer : $\left( \vecteur{u}+\vecteur{v} \right)^2$.}
		  \begin{align*}
			  \left( \vecteur{u}+\vecteur{v} \right)^2&=\vecteur{u}^2+2\vecteur{u}.\vecteur{v}+\vecteur{v}^2\\
			  &= \norme{\vecteur{u}}^2+2\vecteur{u}.\vecteur{v}+\norme{\vecteur{v}}^2\\
			  &= 1^2+2\times 2+3^2\\
			  &= 14
		  \end{align*}
	  \item \emph{Calculer : $\vecteur{u}\left( \vecteur{v}+2\vecteur{w} \right)$. Que peut-on dire des vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}+2\vecteur{w}$ ?}
		  \begin{align*}
			  \vecteur{u}\left( \vecteur{v}+2\vecteur{w} \right)&= \vecteur{u}.\vecteur{v}+2\vecteur{u}.\vecteur{w}\\
			  &=2+2\times(-1)\\
			  &=0
		  \end{align*}
		  En admettant que le vecteur $\vecteur{v}+2\vecteur{w}$ ne soit pas nul, les vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}+2\vecteur{w}$ sont orthogonaux.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Lieu géométrique]
	Corrigé en classe.
\end{exercice}
\end{document}
